**同人詞**是[歌詞創作的一種](../Page/歌詞.md "wikilink")。它是[動漫文化](../Page/動漫.md "wikilink")、[同人文化界別中的](../Page/同人.md "wikilink")[填詞作品](../Page/填詞.md "wikilink")。

## 創作形式

最常見的同人詞作品，是以該套動畫的外語原曲，填進與原動畫相關的本地語言歌詞，例如在《[曉之車](../Page/曉之車#同人創作.md "wikilink")》條目中所列出的同人創作。有時，同人詞也會是一些借用別的歌曲，或以原創的歌曲，來填寫與動漫文化相關的歌詞。

除了以原創的歌曲來填詞外，由於同人詞大都使用已有的樂曲，因此它跟[改編詞一樣](../Page/改編詞.md "wikilink")，屬於[二次創作](../Page/二次創作.md "wikilink")。

## 創作風氣

同人詞的普及風氣，與原作動畫的歌曲本地化有關係。若該動畫受歡迎，卻不存在或只有很少中文版本歌曲，令愛好者無法以自己母語唱出；又或電視台的中文版本歌曲質素備受批評，那麼，該作品便較有機會產生出較多的同人詞作品。好像《[心跳回憶](../Page/心跳回憶.md "wikilink")》、《[百變小櫻](../Page/百變小櫻.md "wikilink")》、《[鋼之鍊金術師](../Page/鋼之鍊金術師.md "wikilink")》等動畫或遊戲，就引起了同人詞的創作風潮。

此外，同人詞的創作，亦可能與[同人遊戲](../Page/同人遊戲.md "wikilink")、[同人廣播劇](../Page/同人廣播劇.md "wikilink")、[MAD片](../Page/MAD片.md "wikilink")、[同人MV等其他同人創作互相配合](../Page/同人MV.md "wikilink")。

常見的同人詞創作，有中文(粵語)、中文(普通話)、韓語、西班牙語、日語等語言。

## 與改編詞的異同

不論從創作的題材、內容、風氣或目的來看，同人詞與[改編詞均不相同](../Page/改編詞.md "wikilink")。改編詞必定以商業流行曲進行舊曲新詞創作。同人詞則可以用同好間創作的非商業歌曲，甚至自行作的曲來填寫，不過仍以填寫動畫本身的外語原曲為主。改編詞通常以當地的商業流行曲來填詞。同人詞則多以動畫原創地域的外語歌曲來填詞。

同人詞的填詞人或支持者，未必認同他作品是「改編」，而認為作品表達出原作和原作者意思，甚至勝於透過商業渠道發行的「官方」本地語言版本。他們創作時，通常亦直接採用原曲來填，不理會或不承認「官方」版本在編曲時對原曲作出的更改。

## 發佈途徑

同人詞的發佈主要有以下途徑：

  - 以動漫為主題的論壇
  - 網絡歌手上載自行演繹的作品之空間
  - 在[同人誌即賣會上舉行](../Page/同人誌即賣會.md "wikilink")「同人詞發佈會」
  - 透過學界動漫畫組織的創作比賽或交流活動

只以文字形式發佈，讀者未必聽過歌曲。同時因每人捉音有所不同，即使該歌詞是協音的，但讀者未必能順利唱出\[1\]。

若以歌曲形式發佈，即使只在同好活動裏唱出，由於歌曲往往是動畫原有的歌曲，有可能被指為觸犯版權。縱然在日本的版權持有人對日本當地的同人詞表示容許，但在不同地區以版權操作盈利的組織（如香港的[CASH](../Page/CASH.md "wikilink")）並不允許，同時它們未必有定好的申請合法授權之程序與價目。曾有同人詞填詞人多番主動聯絡，卻仍不果。

若以自行創作的歌曲填寫同人詞，雖然可解決版權問題，但由於歌曲並非該動漫畫原有的，有不少受眾，甚至是同人詞填詞人，都覺得失卻同人詞本身的意義，在表達動漫原著、與動漫原著擁有「共同根元」上失了真，變成與普通歌曲創作無異。

## 同人詞作品

以下是一些曾在[同人誌即賣會上公開過的同人詞的歌曲產物](../Page/同人誌即賣會.md "wikilink")：

  - 《[心跳回憶](../Page/心跳回憶.md "wikilink")》（同人廣播劇）
  - 《[浪客劍心](../Page/浪客劍心.md "wikilink")》（同人廣播劇）
  - 《ANGEL BUBBLES》（同人詞唱片）

## 相關活動

以下是一些同人詞相關的公開活動:

  - 在[CAGE等](../Page/CAGE.md "wikilink")[同人誌即賣會上的](../Page/同人誌即賣會.md "wikilink")「同人詞發佈會」
  - 香港[大專動漫畫聯會的](../Page/大專動漫畫聯會.md "wikilink")「[全港動漫畫歌唱比賽](../Page/全港動漫畫歌唱比賽.md "wikilink")」
  - [中文大學動漫畫研究社主辦的](../Page/中文大學.md "wikilink")「全港同人創作計劃」之「全港動畫歌曲填詞比賽」

## 參見

  - [改編詞](../Page/改編詞.md "wikilink")

## 参考文献

<div class="references-small">

<references />

</div>

[Category:同人](../Category/同人.md "wikilink")
[Category:歌詞](../Category/歌詞.md "wikilink")
[Category:文學體裁](../Category/文學體裁.md "wikilink")

1.  黃志華：《粵語流行曲四十年》，香港：三聯，1990